\section*{Sammendrag}

Bilderegistrering er å justere to forskjellige bilder av den samme scenen slik
at de identiske delene av bildet overlapper. Bildene kan være tatt fra
forskjellige synsvinkler, på forskjellige tidspunkt eller med forskjellige
sensorer. Bilderegistrering er ofte gjort i bildebehandling før videre
prosessering av bildene finner sted. 

Denne oppgaven vil utvikle en metode for å
registrere store tre-dimensjonale bilder fra PRESIOUS prosjektet. Disse bildene
er laget med computertomografi (CT). De avbilder den interne strukturen i
steiner fra europeisk kulturarv. Målet er å kunne identifisere og måle effekten
av erosjon. Den høye oppløsningen på bildene gjør det nødvendig å utvikle en
metode for å registrere bilder som er for store for maskinens minne.

Registeringsmetoden utviklet som en del av denne oppgaven består av to faser.
Den første fasen gjør en grov registrering av en nedskalert versjon av
bildene. Dette gir en startverdi for den andre registreringsfasen. Fase to
gjør en mer nøyaktig registering ved å bruke de fulle bildene. Den andre fasen
benytter en ekstern harddisk til å midlertidig lagre data som ikke får plass i
minnet.

Den første registeringsfasen er rask, og gir i mange tilfeller en god start for
fase to. Men i enkelte tilfeller klarer ikke metoden å finne den riktige
løsningen. Den andre registreringsfasen er veldig treg, fordi en enkel men dyr
optimeringsstrategi blir brukt. Fase to gir gode resultater når fase en finner
en god startverdi for fase to.

